

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tkz-tab}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{Lycée Bellevue}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{1ère spé}
\fancyfoot[L]{{\gray{\sffamily Nombre dérivé et tangente}}}
\fancyfoot[C]{\sffamily\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Nombre dérivé - Tangente };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Nombre dérivé - Tangente };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{defprop}{{\bf \textsf{Définition et propriété}}}{frame=red}{dep}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{\textsf{Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}


% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{5}


\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily

\section{Taux de variation}
\subsection{Définition :}
	\begin{minipage}{15cm}
		\begin{propriete*}{Pente d'une droite :}
Soit $f$ une fonction définie sur $I$ et $\mathcal{C}_{f}$ sa courbe représentative dans $(O, \vec{i}, \vec{j})$.\\
		On nomme $A(x_A;y_A)$ et $B(x_B;y_B)$ deux points de $\mathcal{C}_{f}$
		\begin{center}
			\psset{unit=.8cm}
			\begin{pspicture}(-2,-1)(8,5)
				\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
				\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
				\def\f{(.5*x+1)*Euler^(1-x^2/16)}
				\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
				\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
				\psaxes[ticks=none,linewidth=0.75pt,labels=none]{->}(0,0)(-1,-1)(8,5)
				\psaxes[ticks=none,linewidth=1pt,linecolor=red]{->}(0,0)(1,1)
				\rput(-0.2,-0.35){\footnotesize{0}}
				\uput[d](7.8,0){$x$}
				\uput[l](0,4.8){$y$}
				\uput[d](.5,0){\red{$\vec i$}}
				\uput[l](0,.5){\red{$\vec j$}}
				\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.5pt, linecolor=bleu]{-.75}{8}{\f}
				\psline[linewidth=.75pt, linecolor=prune](-2,5)(7,2)
				\psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed,dash=3pt  2pt, linecolor=red](0,3)(4,3)(4,0)
				\psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed,dash=3pt  2pt, linecolor=red](0,3.95)(1.1,3.95)(1.1,0)
				\psdots[linecolor=prune,dotscale=.8](4,3)
				\uput[d](4,0){\red{$x_B$}}
				\uput[l](0,3){\red{$f(x_B)$}}
				\uput[d](1.1,0){\red{$x_A$}}
				\uput[l](0,4){\red{$f(x_A)$}}
				\uput[ur](4,3){\red{$B$}}
				\uput[ur](0.8,4){\red{$A$}}
			\end{pspicture}
		\end{center}
		On sait que le coefficient directeur de la droite $(AB)$ est donné par la relation : $$m=\dfrac{y_B-y_A}{x_B-x_A}$$
		Ce coefficient mesure la pente de la droite $(AB)$.
	\end{propriete*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}
	\quad
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
	\begin{center}
		\qrcode{https://www.youtube.com/embed/6meoY5gjlIA}\\Vidéo de cours
	\end{center}
\end{minipage}

\textbf{Traduction en langage de fonction :}\\
		Comme $y_B=f(x_B)$ et $y_A=f(x_A)$, en posant :
		$x_A=a$ et $x_B=b$, il vient :\\
		$$\dfrac{y_B-y_A}{x_B-x_A}=\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}$$
		On note ce coefficient, \textbf{taux de variation} de $f$  entre $a$  et $b$. 
		On le note : 
		$\tau=\dfrac{f\left(b\right)-f\left(a\right)}{b-a}	\quad\tau ~~\text{se lit "tau"}$
	
\begin{minipage}{14cm}\begin{propriete*}{taux de variation}{Le taux de variation de $f$ entre $a$ et $b$ est le coefficient directeur de la droite $(AB)$.\\
			 Si $a\neq b$ :
$$\tau=\dfrac{f\left(b\right)-f\left(a\right)}{b-a}$$}
\end{propriete*}
\end{minipage}\begin{minipage}{3cm}\begin{flushright}
	{S'évaluer :}
\end{flushright}
	\begin{center}
		\qrcode{https://link.dgpad.net/KZtY}\\
		\medskip
		
		QCM 1
	\end{center}
\end{minipage}

\begin{methode*}{Calculer un taux de variation entre deux antécédents : }
	\begin{exbmethode}
		\begin{minipage}{9cm} 
		On note $f$ la fonction définie $\R$ par $f(x) = 5x^{2}-6x+7$.\\
		Calculer le taux de variation de $f$ entre 3 et -2. \\
		\end{minipage} 
		\begin{minipage}{3cm}
			\begin{center}
			\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/ei0mk7h8rzhanh2qypma6/metho1.pdf?rlkey=ldy1za7skew9rfr4jlu63k2ip&dl=0}
			\end{center}
		\end{minipage}
		~\\~\\
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]
	\end{exbmethode}
\end{methode*}

\subsection{Taux d'accroissement}

\begin{definition*}{Taux d'accroissement}
   Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ et $a$ un réel appartenant à $I$.
Soit $h$ un réel non nul tel que $a+h\in I$.\\
Le \textbf{taux d'accroissement} (ou taux de variation) de $f$ entre $a$ et $a+h$ est le rapport $t(h)$ défini par :
\begin{center}
$t(h)= \dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$
\end{center}
      \end{definition*}

\begin{remarque*}{}
Il suffit de poser $b=a+h$ dans la relation précédente du taux de variation, pour obtenir ce résultat équivalent.\\
L'intérêt est de faire apparaître la distance entre les deux antécédents $a$ et $b$, notée $h$.\\
Il suffit donc d'un seul antécédent pour calculer ce taux, qui sera donné en fonction d'une distance $h$.
      \end{remarque*}

\textbf{Interprétation graphique :}\\
$A$ et $M$ sont des points de $\mathcal{C}_f$ d'abscisses respectives $a$ et $a+h$. Le taux d'accroissement de $f$ entre $a$ et $a+h$ est le coefficient directeur de la droite $(AM)$ :
$$\dfrac{y_M-y_A}{x_M-x_A}= \dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$$

\begin{center}
\newrgbcolor{xdxdff}{0.49 0.49 1}
\newrgbcolor{ffqqtt}{1 0 0.2}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=0.08
cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2,-20)(12,60)
\psaxes[linewidth=1.2pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,labels=none,Dx=1,Dy=10,ticksize=0pt 0,subticks=2]{->}(0,0)(-1,-15)(10,55)
\rput[tl](-0.45,-2.83){O}
\rput[tl](1.72,22){$A$}
\rput[tl](4.35,36){$M$}
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](4.8,29.71)(0,29.71)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](4.8,29.71)(4.8,0)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](2,15.28)(0,15.28)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](2,15.28)(2,0)
\rput[tl](1.89,-2){$a$}
\rput[tl](-1,18.5){$f(a)$}
\rput[tl](4.35,-2){$a+h$}
\rput[tl](-2,33.7){$f(a+h)$}
\psplot[linewidth=1.5pt,linecolor=blue]{-2}{8}{(--14.11--14.43*x)/2.81}
\psplot[linewidth=1.5pt,linecolor=ffqqtt,plotpoints=200]{-0.2}{5.5}{(x-0.38)^(3)-4*(x-0.38)^(2)+21.49}
\rput[tl](4.82,53.37){\large \red $\mathcal{C}_f$}
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(2.5,-10)(4.8,-10)
\psline{->}(4.8,-10)(2,-10)
\rput[tl](2.7,-10.6){$\Delta x=h$}
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(6.29,29.88)(6.31,15.08)
\psline{->}(6.32,15.08)(6.3,29.88)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](2,15.28)(6.32,15.08)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](4.8,29.71)(6.29,29.88)
\rput[tl](6.49,26.75){$\Delta f=f(a+h)-f(a)$}
\begin{scriptsize}
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=2,dotangle=45](2,15.28)(4.8,29.71)
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{center}

\begin{methode*}{Calculer un taux d'accroissement  : }
	\begin{exbmethode}
		\begin{minipage}{12cm} 
			On note $f$ la fonction définie $\R$ par $f(x) = 3x^2-4$.\\
			Calculer le taux de d'accroissement de $f$ en $-1$\\
		\end{minipage} 
		\begin{minipage}{3cm}
			\begin{center}
				\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/xcj0so2qb0kjtrcx18oxj/metho2.pdf?rlkey=k35layek2vszapntvwi1dl2i3&dl=0}
			\end{center}
		\end{minipage}
		~\\~\\
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
			\pointilles[15cm]
	\end{exbmethode}
\end{methode*}
\section{Nombre dérivé}
\begin{minipage}{15cm} \begin{definition*}{Nombre dérivé}
   On dit que $f$ est {\bf dérivable} en $a$ lorsque le taux d'accroissement $t(h)$ admet comme limite un nombre réel quand $h$ tend vers 0. Ce nombre, noté $f'(a)$ est appelé {\bf nombre dérivé de ${\boldsymbol{f}}$} en $a$.\\
On a ainsi :

$$\displaystyle{\lim_{h \rightarrow 0} \dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}= f'(a)}$$
      \end{definition*}
	\end{minipage}	\begin{minipage}{3cm} 
	\begin{flushright}
\qrcode{https://youtube.com/embed/y7NVzthNsOY}\\\medskip
		
		Vidéo de cours
	\end{flushright}
	\end{minipage}
	
\begin{remarque*}{Méthode pour calculer un nombre dérivé :}
			Pour déterminer le nombre dérivé en $3$ par exemple, on calculera le quotient $\dfrac{f\left(3+h\right)-f\left(3\right)}{h}$.\\
	On essayera de simplifier et réduire l'expression.\\
	Pour conclure, on observera l'évolution de cette quantité quand $h$ devient très proche de $0$, ce qui donnera la limite "quand $h$ tend vers zéro".
	\end{remarque*}
\begin{methode*}{Calculer un nombre dérivé (1) }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} 
Soit $f: x \mapsto x^{2}$ définie sur $\mathbb{R}$.\\ Calculer $f^{\prime}(2)$\\
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://youtube.com/embed/nK7FljLK9UI}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
\begin{methode*}{Calculer un nombre dérivé (2) }
	\begin{exbmethode}
		\begin{minipage}{12cm} 
		Soit $g: x \mapsto \dfrac{1}{x}$ définie sur $\mathbb{R}^{*}$. \\
		Calculer $g^{\prime}(-1)$
		\end{minipage} 
		\begin{minipage}{3cm}
			\begin{center}
				\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://youtube.com/embed/4eX9QFOQJi8}
			\end{center}
		\end{minipage}
		~\\~\\
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]
	\end{exbmethode}
\end{methode*}

\begin{methode*}{Calculer un nombre dérivé (3) }
	\begin{exbmethode}
		\begin{minipage}{12cm} 
		Soit $h: x \mapsto \sqrt{x}$ définie sur $\mathbb{R}^{+}$.\\
		Calculer $h^{\prime}(3)$
		\end{minipage} 
		\begin{minipage}{3cm}
			\begin{center}
				\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://youtube.com/embed/b5K0LkxuV1M}
			\end{center}
		\end{minipage}
		~\\~\\
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]
	\end{exbmethode}
\end{methode*}

\begin{methode*}{Démonstration fondamentale : Niveau **  }
	\begin{exbmethode}
		\begin{minipage}{12cm} 
		Démontrer que la fonction racine carrée n'admet pas de nombre dérivé en zéro.
		\end{minipage} 
		\begin{minipage}{3cm}
			\begin{center}
				\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://youtube.com/embed/K6qR3-jwVJI}
			\end{center}
		\end{minipage}
		~\\~\\
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]
	\end{exbmethode}
\end{methode*}
\subsection*{S'évaluer :}
\begin{center}
	\qrcode{https://link.dgpad.net/JhSc}\\
	\medskip
	
	QCM 2
\end{center}
\section{Tangente}

\begin{definition*}{Tangente en un point}
  Soit $f$ une fonction dérivable en $a$, $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative et $A$ le point de $\mathcal{C}_f$ d'abscisse $a$.\\
\textbf{La tangente à la courbe ${\boldsymbol{\mathcal{C}_f}}$ au point ${\mathbf{A}}$ } est la droite passant par le point $A$ dont le coefficient directeur est $f'(a)$.\\
\begin{center}
\psset{algebraic=true,plotpoints=300,xunit=0.7cm,yunit=0.4cm}
\begin{pspicture*}(-1,-1)(7,9)
\psaxes[linewidth=1.4pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,labels=none,Dx=1,Dy=10,ticksize=0pt 0,subticks=2]{->}(0,0)(-1,-1)(7,8)
\psplot[linewidth=1.2pt, linecolor=red]{0.2}{7}{(x-2)^2/4+2}
\rput(7.5,8.5){$C_f$}
\psplot[linewidth=1.2pt, linecolor=blue]{1}{7}{0.5*(x-3)+2.25}
\rput(3,6.25){\blue \fbox{Tangente à $C_f$ en $A$}}
\rput(2.8,2.9){$A$}
\rput(-0.5,2.25){$f(a)$}
\psline[linestyle=dashed](3,2.25)(3,0)
\rput(3,-0.5){$a$}
%\psline[linestyle=dashed]{-o}(3,2.25)(3,0)
\psline[linestyle=dashed]{->}(3,2.25)(0,2.25)
\psline[linestyle=dashed]{->}(3,2.25)(6,2.25)
\rput(4.5,1.9){1}
\psline[linestyle=dashed]{->}(6,2.25)(6,3.75)
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=2,dotangle=45](3,2.25)
\rput(6.5,3){$f'(a)$}
\rput[dl](-0.5,-0.5){\footnotesize O}
\end{pspicture*}
\end{center}
      \end{definition*}









\begin{methode*}{Déterminer graphiquement le nombre dérivé et l'équation de la tangente}
	\begin{exbmethode}
La courbe $\mathcal{C}_f$ tracée ci-dessous est  la courbe représentative d'une fonction $f$  définie sur $\R$.

		\begin{minipage}{12.5cm}
			
	\begin{center}
	\psset{unit=.4cm}
	\begin{pspicture}(-10,-3)(16,12)
		\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
		\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
		\def\f{5-6*(x+2)/(x^2-3*x+6)}
		\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
		\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
		\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
		\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-10,-3)(14,12)
		\psset{unit=.8cm}
		\psaxes[ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt]{->}(0,0)(-5,-1.5)(7,6)
		\rput(-0.2,-0.35){\footnotesize{0}}
		\uput[d](6.8,0){$x$}
		\uput[l](0,5.8){$y$}
		\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.5pt, linecolor=bleu]{-5}{7}{\f}
		\psline[linewidth=.75pt, linecolor=prune](-1.2,5.4)(1.2,0.6)
		
	
		\psline[linewidth=.75pt, linecolor=prune](1,-1)(3,-1)
		\psline[linewidth=.75pt, linecolor=prune](2,-1.5)(5.5,3.75)
		\psdots[linecolor=prune,dotscale=.8] (0,3)(1,1)(2,-1)(3,0)(5,3)
		\uput[dl](7,4){\bleu $\mathcal{C}_f$}
		\uput[ul](-1.2,5.2){\prune\footnotesize{$T_1$}}
		\uput[ur](5.5,3.5){\prune\footnotesize{$T_3$}}
		\uput[dr](3,-1){\prune\footnotesize{$T_2$}}
	\end{pspicture}
\end{center} 

Par lecture graphique, déterminer $f'(0)$, $f'(2)$ et $f'(3)$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{2.5cm}
\begin{center}
	\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://youtube.com/embed/L-YXhTSLlxs}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
\end{exbmethode}
\end{methode*}
\subsection*{S'évaluer :}\begin{center}
	\qrcode{https://link.dgpad.net/bhzV}\\
	\medskip
	
	QCM 3
\end{center}


	\begin{minipage}{15cm}\begin{propriete*}{Équation d'une tangente}
	Soit $f$ une fonction définie et dérivable en $a$ et $\mathcal{C}$ sa courbe représentative.
	Alors $\mathcal{C}$ admet en son point d'abscisse $a$ une tangente $T$ d'équation :$$y=f'(a)(x-a)+f(a)$$
\end{propriete*}
\end{minipage}	\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
	\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://youtube.com/embed/ULQvmchF17U}
\end{center}
\end{minipage}

\begin{demonstration*}{Déterminer une équation de tangente}
	Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$, dérivable en $a$ où $a$ est un réel de $I$, et $C_f$ sa courbe représentative dans un repère du plan.
	
	La droite $(T)$ passant par le point $A\left( a ; f(a) \right)$ de la courbe $C_f$ et de coefficient directeur $f'(a)$ est appelée la tangente à la courbe $C_f$ au point d'abscisse $a$
	
	
	\begin{center}
		
		\psset{unit=.8cm}
		\begin{pspicture}(-2,-1)(8,5)
			\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
			\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
			\def\f{(.5*x+1)*Euler^(1-x^2/16)}
			\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
			\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
			\psaxes[ticks=none,linewidth=0.75pt,labels=none]{->}(0,0)(-1,-1)(8,5)
			\psaxes[ticks=none,linewidth=1pt,linecolor=red]{->}(0,0)(1,1)
			\rput(-0.2,-0.35){\footnotesize{0}}
			\uput[d](7.8,0){$x$}
			\uput[l](0,4.8){$y$}
			\uput[d](.5,0){\red{$\vec i$}}
			\uput[l](0,.5){\red{$\vec j$}}
			\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.5pt, linecolor=bleu]{-.75}{8}{\f}
			\psline[linewidth=.75pt, linecolor=prune](2,5)(7.5,-.5)
			\psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed,dash=3pt  2pt, linecolor=red](0,3)(4,3)(4,0)
			\psdots[linecolor=prune,dotscale=.8](4,3)
			\uput[d](4,0){\red{$a$}}
			\uput[l](0,3){\red{$f(a)$}}
			\uput[ur](4,3){\red{$A$}}
		\end{pspicture}
		
	\end{center}
	On cherche à connaître l'équation de la tangente $(T)$ à $\mathcal{C}_{f}$ en $a$.\\
	On sait que l'équation est de la forme $(T) :y=m x+p$ avec :
	$m=f^{\prime}\left(a\right)$ .
	Soit $M(x;y)$ un point de la tangente $(T)$ et $A\left(a;f(a)\right)$ le point de la courbe d'abscisse $a$ qui appartient aussi à la tangente $(T)$.\\
	On sait que $m=\dfrac{Y_M-Y_A}{X_M-X_A}=\dfrac{y-f(a)}{x-a}$\\
	On a alors : $$m=\dfrac{y-f(a)}{x-a}=f'(a)$$
	Il vient avec un produit en croix que :\\
	$$y=f^{\prime}\left(a\right)\left(x-a\right)+f\left(a\right)$$
	Ce n'est ni une équation réduite ni cartésienne de la tangente mais cette forme est assez pratique, donc on conserve cette forme pour l'équation de $(T)$ est $(T) : y=f^{\prime}\left(a\right)\left(x-a\right)+f\left(a\right)$
	\end{demonstration*}

\begin{methode*}{Déterminer une équation de la tangente}
	\begin{exbmethode}
	
		
		\begin{minipage}{12.5cm}
			
			Soit $f$ une fonction dérivable sur $[-5;5]$ et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative.\\On sait que  $f(3)=-5~~$ et que $~~f'(3)=2$.\\Déterminer une équation de la tangente $(T)$ à la courbe $\mathcal{C}_f$ au point d'abscisse $3$,\\en utilisant la formule de cours de l'équation de tangente.
			\end{minipage}\begin{minipage}{2.5cm}
			\begin{center}
			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=4c8c7&id=1AN11&n=1&d=10&s=1&alea=8iSy&cd=1&cols=2&v=eleve&es=0211}
			\end{center}
		\end{minipage}
		~\\~\\
		\pointilles[15cm]\\[0.7em]
			\pointilles[15cm]\\[0.7em]
				\pointilles[15cm]\\[0.7em]
		\pointilles[15cm]
	\end{exbmethode}
\end{methode*}







\subsection*{S'évaluer :}\begin{center}
\qrcode{https://link.dgpad.net/5Dgm}\\
\medskip

	QCM 4
\end{center}
 



\end{Maquette}


\end{document}

